%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo}

\usepackage[a5paper, landscape, margin=1cm]{geometry}
\usetikzlibrary{plotmarks}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\begin{center}
  \large
  Activité --- Ajustement affine
\end{center}

Le graphique suivant présente le nombre d'homicides pour \numprint{100000} habitants au Canada, selon le sexe de la victime (source : Statistique Canada, Centre canadien de la statistique juridique, Enquête sur les homicides).
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
      width=\textwidth,
      height=9cm,
      axis lines=middle,
      xlabel = Année,
      x label style={at={(1.0,0)}},
      ylabel = Victimes,
      y label style={at={(0,1.0)}},
      xmin=1979,
      xmax=2020,
      ymin=0,
      ymax=4,
      x tick label style={
        /pgf/number format/.cd,
        1000 sep={\,},
        /tikz/.cd
      },
      grid=both,
      minor grid style={line width=.2pt, draw=gray!50},
      major grid style={line width=.4pt, draw=gray!90},
      xtick={1980, 1990, ..., 2020},
      ytick={0, 1, ..., 4},
      minor x tick num=10,
      minor y tick num=5,
    ]
    \addplot[
      scatter,
      scatter src=explicit symbolic,
      only marks,
      fill=red,
      scatter/classes={
        h={mark=*,blue},
        f={mark=square,red}
      },
    ]
    table[meta=label] {
      x y label
      1980  3.16 h
      1981  3.25 h
      1982  3.58 h
      1983  3.49 h
      1984  3.42 h
      1985  3.51 h
      1986  2.81 h
      1987  3.18 h
      1988  2.81 h
      1989  3.03 h
      1990  3.08 h
      1991  3.48 h
      1992  3.46 h
      1993  2.95 h
      1994  2.76 h
      1995  2.71 h
      1996  2.97 h
      1997  2.57 h
      1998  2.55 h
      1999  2.42 h
      2000  2.61 h
      2001  2.55 h
      2002  2.42 h
      2003  2.49 h
      2004  2.69 h
      2005  3.02 h
      2006  2.75 h
      2007  2.64 h
      2008  2.81 h
      2009  2.69 h
      2010  2.36 h
      1980  1.67 f
      1981  1.96 f
      1982  1.74 f
      1983  1.9 f
      1984  1.8 f
      1985  1.94 f
      1986  1.54 f
      1987  1.7 f
      1988  1.5 f
      1989  1.79 f
      1990  1.7 f
      1991  1.91 f
      1992  1.71 f
      1993  1.44 f
      1994  1.36 f
      1995  1.32 f
      1996  1.34 f
      1997  1.36 f
      1998  1.16 f
      1999  1.13 f
      2000  0.96 f
      2001  1.03 f
      2002  1.3 f
      2003  0.99 f
      2004  1.23 f
      2005  1.11 f
      2006  0.99 f
      2007  0.98 f
      2008  0.87 f
      2009  0.94 f
      2010  0.88 f
    };
    \legend{Victimes masculines, Victimes féminines}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Si la progression reste la même, à combien peut-on estimer le nombre de victimes masculines et féminines pour \numprint{100000} habitants en 2020 ?

\end{document}
